[
 {
  "codigo_tipo_frase": "1",
  "descripcion": "Indica el r\u00e9gimen al que se encuentra inscrito el EMISOR para que el RECEPTOR sepa si debe efectuarle o no la respectiva retenci\u00f3n. Estas frases deben venir at\u00f3micamente del Registro Tributario Unificado seg\u00fan la afiliaci\u00f3n de ISR que tenga el Emisor.",
  "docstatus": 0,
  "doctype": "FEL Catalogo Frases",
  "frases_fel": [
   {
    "codigo_escenario": "1",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Afiliado al ISR R\u00e9gimen Sobre las Utilidades de Actividades Lucrativas.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "1 Frase de retenci\u00f3n del ISR",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Sujeto a pagos trimestrales ISR"
   },
   {
    "codigo_escenario": "2",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Afiliado al ISR R\u00e9gimen Opcional Simplificado Sobre Ingresos de Actividades Lucrativas (y NO cuenta con una Resoluci\u00f3n de la SAT que le permitir\u00eda hacer el pago directo y le evitar\u00eda ser objeto de retenci\u00f3n)",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "1 Frase de retenci\u00f3n del ISR",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 1,
    "texto_a_colocar": "Sujeto a retenci\u00f3n definitiva ISR"
   },
   {
    "codigo_escenario": "3",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Afiliado al ISR R\u00e9gimen Opcional Simplificado Sobre Ingresos de Actividades Lucrativas (y S\u00cd cuenta con una Resoluci\u00f3n de la SAT que le permite hacer el pago directo y le evita ser objeto de retenci\u00f3n)",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "1 Frase de retenci\u00f3n del ISR",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Sujeto a pago directo ISR (n\u00famero de resoluci\u00f3n y fecha)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "4",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Exento del ISR",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "1 Frase de retenci\u00f3n del ISR",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Exento del ISR"
   }
  ],
  "modified": "2020-09-11 15:35:10.716070",
  "name": "1 Frase de retenci\u00f3n del ISR",
  "nombre": "Frase de retenci\u00f3n del ISR",
  "parent": null,
  "parentfield": null,
  "parenttype": null
 },
 {
  "codigo_tipo_frase": "2",
  "descripcion": "Indica si el EMISOR es Agente de Retenci\u00f3n del IVA. Si el RECEPTOR tambi\u00e9n lo es sabr\u00e1 que no debe efectuar la respectiva retenci\u00f3n. Esta frase debe venir at\u00f3micamente del Registro Tributario Unificado seg\u00fan la afiliaci\u00f3n de IVA AGENTE DE RETENCI\u00d3N que tenga el Emisor.",
  "docstatus": 0,
  "doctype": "FEL Catalogo Frases",
  "frases_fel": [
   {
    "codigo_escenario": "1",
    "es_agente_retenedor": 1,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Es Agente de Retenci\u00f3n del IVA",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "2 Frase de retenci\u00f3n del IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Agente de Retenci\u00f3n del IVA"
   }
  ],
  "modified": "2020-09-11 15:36:00.665490",
  "name": "2 Frase de retenci\u00f3n del IVA",
  "nombre": "Frase de retenci\u00f3n del IVA",
  "parent": null,
  "parentfield": null,
  "parenttype": null
 },
 {
  "codigo_tipo_frase": "3",
  "descripcion": "Cuando el emisor se encuentre afiliado al r\u00e9gimen de peque\u00f1o contribuyente, para que el receptor sepa que la factura no genera derecho a cr\u00e9dito fiscal. Esta frase debe venir at\u00f3micamente del Registro Tributario Unificado seg\u00fan la afiliaci\u00f3n del IVA que tenga el Emisor",
  "docstatus": 0,
  "doctype": "FEL Catalogo Frases",
  "frases_fel": [
   {
    "codigo_escenario": "1",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 1,
    "escenario": "Es peque\u00f1o contribuyente del IVA",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "3 Frase de no genera derecho a cr\u00e9dito fiscal del IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "No genera derecho a cr\u00e9dito fiscal"
   }
  ],
  "modified": "2020-09-11 15:36:54.121624",
  "name": "3 Frase de no genera derecho a cr\u00e9dito fiscal del IVA",
  "nombre": "Frase de no genera derecho a cr\u00e9dito fiscal del IVA",
  "parent": null,
  "parentfield": null,
  "parenttype": null
 },
 {
  "codigo_tipo_frase": "4",
  "descripcion": "Existen facturas que por diferentes motivos: a) NO deben incluir IVA. b) Deben incluir la base legal por la cual no incluyen el IVA (art. 11 Reglamento de la Ley del IVA y art. 29 literal \u201ca\u201d Ley del IVA).",
  "docstatus": 0,
  "doctype": "FEL Catalogo Frases",
  "frases_fel": [
   {
    "codigo_escenario": "1",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Exportaciones. Cuando el vendedor exporta bienes o servicios.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Exportaciones. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 2 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "2",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Servicios que presten las instituciones fiscalizadas por la Superintendencia de Bancos y las bolsas de valores autorizadas para operar en el pa\u00eds.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Servicios que presten las instituciones fiscalizadas por la SIB. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 4 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "3",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Ventas de cooperativas. Cuando una cooperativa le vende bienes o servicios a sus asociados, cooperativas, federaciones, centrales de servicios y confederaciones de cooperativas.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Ventas de cooperativas. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 5 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "4",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Aportes y donaciones a asociaciones, fundaciones e instituciones, educativas, culturales de asistencia o de servicio social y las religiosas no lucrativas.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Aportes y donaciones. Exenta del IVA (art.  7 n\u00fam. 9 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "5",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Pagos por el derecho de ser miembro y las cuotas peri\u00f3dicas a las asociaciones o instituciones sociales, gremiales, culturales, cient\u00edficas, educativas y deportivas, as\u00ed como a los colegios de profesionales y los partidos pol\u00edticos.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Cuotas peri\u00f3dicas a asociaciones o instituciones sociales. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 10 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "6",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Servicios exentos que prestan las asociaciones, fundaciones e instituciones educativas, de asistencia o de servicio social y las religiosas, y otras",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Servicios exentos. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 13 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "7",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Venta de activos de Bancos o Sociedades Financieras a las que la Superintendencia de Bancos haya aprobado un plan de regulaci\u00f3n o en que exista Junta de Exclusi\u00f3n de activos y pasivos, cuando se transfieran a otros Bancos o sociedades financieras, previa autorizaci\u00f3n de la Junta Monetaria. Esta exenci\u00f3n tendr\u00e1 validez siempre que la operaci\u00f3n no sea para eludir responsabilidades civiles, penales, o de otra naturaleza.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Venta de activos de Bancos. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 14 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "8",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Servicios exentos centros educativos privados en lo que respecta a la matr\u00edcula de inscripci\u00f3n, colegiaturas y derechos de examen, de los cursos que tengan autorizados por la autoridad competente.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Cuotas centros educativos. Exenta del IVA (art. 8 n\u00fam. 1 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "9",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Medicamentos. Cuando una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica le vende medicamentos gen\u00e9ricos o antirretrovirales a determinados pacientes.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Medicamentos gen\u00e9ricos o antirretrovirales. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 15 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "10",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Veh\u00edculos: Cuando se vende un veh\u00edculo terrestre del modelo de dos o m\u00e1s a\u00f1os anteriores al del a\u00f1o en curso.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Veh\u00edculos. Esta factura no incluye IVA (art. 55 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "11",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Ventas a maquilas. Cuando el vendedor vende bienes o servicios de producci\u00f3n local a empresas calificadas bajo el decreto 29-89. Base legal: art\u00edculo 12 bis literal g del decreto 29-89 Ley de Maquila; art\u00edculo 11 del Acuerdo Gubernativo 5-2013 Reglamento de la Ley del IVA. Operaciones espec\u00edficas de maquilas, usuarios de zonas francas y coexportadores. Para los casos de ventas no afectas al IVA que pueden darse entre estos actores. Base legal: art\u00edculo 36 bis y 36 ter del Decreto 29-89, Ley de Fomento a la Actividad Exportadora y de Maquila.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Operaciones espec\u00edficas de maquilas. No afecta al IVA (Decreto 29-89 Ley de Maquila)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "12",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Ventas a zonas francas. Cuando el vendedor vende bienes o servicios de producci\u00f3n local a empresas calificadas bajo el decreto 65-89. Base legal: art\u00edculo 22 bis literal e del decreto 29-89 Ley de Zonas Francas. Ventas de zonas francas. Por transferencias de mercanc\u00edas que se realicen dentro y entre zonas francas. Base legal: art\u00edculo 22 literal c del Decreto 65-89 Ley de Zonas Francas",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Ventas de zonas francas. No afecta al IVA (Decreto 65-89 Ley de Zonas Francas)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "13",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Venta de vivienda: Cuando la vivienda no exceda los l\u00edmites de medici\u00f3n y valor que contempla la ley del Impuesto al Valor Agregado; as\u00ed como las segundas y subsiguientes transferencias de dominio de viviendas por cualquier t\u00edtulo, que tributen conforme la Ley del Impuesto de Timbres Fiscales.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Venta de vivienda. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 12,  Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "14",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Venta de t\u00edtulos y acciones. La creaci\u00f3n, emisi\u00f3n, circulaci\u00f3n y transferencia de t\u00edtulos de cr\u00e9dito, t\u00edtulos valores y acciones de cualquier clase, exceptuando la factura cambiaria, cuando la emisi\u00f3n, aceptaci\u00f3n o negociaci\u00f3n corresponda a actos gravados por la presente ley.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Venta de t\u00edtulos y acciones. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 6 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "15",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Venta al menudeo en mercados. La venta al menudeo de carnes, pescado, mariscos, frutas y verduras frescas, cereales. legumbres y granos b\u00e1sicos a consumidores finales en mercados cantonales y municipales, siempre que tales ventas no excedan de cien quetzales (Q. 100.00) por cada transacci\u00f3n.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Venta al menudeo en mercados. Exenta del IVA (art. 7 n\u00fam. 11 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "16",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Ventas y servicios universidades. Las universidades autorizadas para funcionar en el pa\u00eds.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Ventas y servicios universidades. Exenta del IVA (art. 8 n\u00fam. 2 Ley del IVA)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "17",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Ventas Zolic. Los usuarios que se instalen y operen dentro de la Zona Libre gozar\u00e1n de exenci\u00f3n al Impuesto al Valor Agregado por los hechos y actos gravados realizados dentro de la Zona Libre.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Ventas Zolic. Exenta del IVA (art. 32 literal c Ley Org\u00e1nica Zolic)"
   },
   {
    "codigo_escenario": "18",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Ventas a exentos con resoluci\u00f3n espec\u00edfica. Cuando se efectu\u00e9 una venta a contribuyentes que cuentan con resoluciones espec\u00edficas de exenci\u00f3n al IVA, (por ejemplo ventas en aeropuertos).",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "Ventas a exentos con resoluci\u00f3n espec\u00edfica. (Contribuyentes con resoluciones espec\u00edficas de exenci\u00f3n al IVA)"
   }
  ],
  "modified": "2020-09-11 15:43:16.606614",
  "name": "4 Frase de exento o no afecto al IVA",
  "nombre": "Frase de exento o no afecto al IVA",
  "parent": null,
  "parentfield": null,
  "parenttype": null
 },
 {
  "codigo_tipo_frase": "5",
  "descripcion": "En las compras en las que el emisor o prestador del servicio se niegue a emitir la factura correspondiente.",
  "docstatus": 0,
  "doctype": "FEL Catalogo Frases",
  "frases_fel": [
   {
    "codigo_escenario": "1",
    "es_agente_retenedor": 0,
    "es_peque\u00f1o_contribuyente": 0,
    "escenario": "Se incluir\u00e1 la frase al DTE de tipo Factura Especial en las compras en las que el contribuyente emisor o prestador del servicio se niegue a emitir la factura correspondiente.",
    "incluye_iva": 0,
    "nota": null,
    "parent": "5 Frase de facturas especiales",
    "parentfield": "frases_fel",
    "parenttype": "FEL Catalogo Frases",
    "retener_isr": 0,
    "texto_a_colocar": "El vendedor o prestador del servicio se neg\u00f3 a emitir la factura correspondiente. (art. 52 Ley del IVA)"
   }
  ],
  "modified": "2020-09-11 15:48:36.127218",
  "name": "5 Frase de facturas especiales",
  "nombre": "Frase de facturas especiales",
  "parent": null,
  "parentfield": null,
  "parenttype": null
 }
]